---
status: publish
published: true
title: Pro Geeky se PowerPoint nehodí!
author:
  display_name: Otec Fura
  login: admin
  email: novotnaci@gmail.com
  url: http://blog.novoj.net
author_login: admin
author_email: novotnaci@gmail.com
author_url: http://blog.novoj.net
excerpt: "<img class=\"alignleft  wp-image-2471\" title=\"Google IO\" src=\"/binary/2013/03/google-300x163.png\"
  alt=\"\" width=\"180\" height=\"98\" />\r\n\r\nNastala chvíle odbourat další zlozvyk
  minulosti. Rozhodl jsem se, že na prezentace už PowerPoint a jemu podobné aplikace
  nepoužiji. Přemýšlel jsem o tom už nějakou dobu a na poslední Google Group v Pardubicích
  mě <a href=\"https://plus.google.com/113532596314034732476/posts\" target=\"_blank\">Martin
  Görner</a> nadchl <a href=\"http://animateyourhtml5.appspot.com/pres/index.html?lang=en#1\"
  target=\"_blank\">svou prezentací</a>, která byla postavená nad <a href=\"https://code.google.com/p/io-2012-slides/\"
  target=\"_blank\">HTML 5 šablonou</a> původně určenou jako základ prezentací na
  <a href=\"https://developers.google.com/events/io/\" target=\"_blank\">Google IO
  2012</a>. Google IO šablona samozřejmě není v tomto směru nijak unikátní - podobných
  šablon a \"frameworků\" <a href=\"http://www.webresourcesdepot.com/9-free-javascript-libraries-templates-for-beautiful-web-based-presentations/\"
  target=\"_blank\">existuje na webu celá spousta</a> (určitě musím zmínit ještě velmi
  pěkně navržený ekosystém <a href=\"http://imakewebthings.com/deck.js/\" target=\"_blank\">Deck.js</a>).\r\n\r\n"
wordpress_id: 2432
wordpress_url: http://blog.novoj.net/?p=2432
aliases:
    - /?p=2432
date: '2013-03-09 17:30:54 +0100'
date_gmt: '2013-03-09 16:30:54 +0100'
categories:
- Nezařazené
- Softwarové nástroje
tags: []
comments:
- id: 151021
  author: banter
  author_email: lubos.racansky@gmail.com
  author_url: http://gravatar.com/lubosracansky
  date: '2013-03-09 21:53:54 +0100'
  date_gmt: '2013-03-09 20:53:54 +0100'
  content: Díky za tip, u příští prezentace vyzkouším. Svého času jsem pro sazbu prezentací
    použil Beamer (LaTeX plugin), ale tam je problém, že LaTeX ne každý umí, pokud
    by měl prezentaci upravovat. To u html bude výrazně lepší.
- id: 151027
  author: Radim Hasalík
  author_email: pomoc@parminut.cz
  author_url: http://www.parminut.cz
  date: '2013-03-09 23:26:27 +0100'
  date_gmt: '2013-03-09 22:26:27 +0100'
  content: To je opravdu hardcore řešení :). Nejlepší prezentace je bez slajdů. Vyzkoušel
    jsem si to a funguje to.
- id: 151089
  author: lzap
  author_email: lzap@seznam.cz
  author_url: ''
  date: '2013-03-10 13:23:02 +0100'
  date_gmt: '2013-03-10 12:23:02 +0100'
  content: Reveal.js - velký úspěch na poslední konferenci, zeptalo se mě snad 10
    lidí v čem to bylo udělaný :-)
- id: 151091
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2013-03-10 13:43:21 +0100'
  date_gmt: '2013-03-10 12:43:21 +0100'
  content: Dík, ten Reveal.js je teda vymazlenej!
- id: 151099
  author: jirkapenzes
  author_email: jirkapenzes@hotmail.com
  author_url: http://gravatar.com/jirkapenzes
  date: '2013-03-10 15:51:48 +0100'
  date_gmt: '2013-03-10 14:51:48 +0100'
  content: S Reveal.js mám taky zkušenosti a mohu jen doporučit. Existuje k tomu i
    webový tool rvl.io, ale ten už se mi moc nelíbil ;)
- id: 151124
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2013-03-10 20:21:01 +0100'
  date_gmt: '2013-03-10 19:21:01 +0100'
  content: 'Další doporučení z Twitteru znělo: https://github.com/bartaz/impress.js/
    ... také velmi pěkná HTML alternativa k Prezi'
- id: 151322
  author: Guido
  author_email: vit.kotacka@gmail.com
  author_url: http://sw-samuraj.cz
  date: '2013-03-12 13:57:57 +0100'
  date_gmt: '2013-03-12 12:57:57 +0100'
  content: "Inspirativní. Dík za tip.\r\n\r\nNa geekovské prezentace určitě dobrý,
    ale jak je to se zbytkem světa? Co nějaký export, SlideShare apod.?"
- id: 151328
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2013-03-12 15:15:29 +0100'
  date_gmt: '2013-03-12 14:15:29 +0100'
  content: "No, řeším hlavně geekovské prezentace ;) ... SlideShare není podle mého
    názoru potřeba, protože prezentaci můžeš jednoduše vystavit v originálním formátu
    třeba přes ten GitHub a ta prezentace se dá pohodlně prohlédnout i na mobilu ze
    stejného URL.\r\n\r\nExport do PDF (i když si nemyslím, že to někdo opravdu potřebuje)
    = tisk na virtuální PDF tiskárně (tiskové styly jsou součástí šablony).\r\n\r\nCo
    víc bys chtěl?"
- id: 151351
  author: jeczny
  author_email: jeczny@gmail.com
  author_url: ''
  date: '2013-03-12 18:55:31 +0100'
  date_gmt: '2013-03-12 17:55:31 +0100'
  content: To je pěkné!
- id: 151439
  author: Mišák
  author_email: jenicek.michal@gmail.com
  author_url: ''
  date: '2013-03-13 15:09:58 +0100'
  date_gmt: '2013-03-13 14:09:58 +0100'
  content: "Díky za tip na fajn řešení.\r\nVyzkouším.\r\n\r\nMomentálně připravuji
    na linuxu prezentace s pomocí Inkscape(se SOZI pluginem) do formátu SVG. Prezentace
    tak vypadá podobně jako na applu. SVG se nechá zobrazit v jakémkoliv prohlížeči
    podporujícím tento formát(téměř všude). Příprava je ale taky trochu geekovská
    :-)"
- id: 151523
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2013-03-14 09:27:32 +0100'
  date_gmt: '2013-03-14 08:27:32 +0100'
  content: "Já jsem si na včerejší prezentaci (cca 30 slajdů) vyzkoušel, že po chvilce
    zapracování mě příprava už nestojí víc času jak v nějakém klikátku. S CSS dokážu
    během chvilky totéž zběsilým klikáním v dialozích :)\r\n\r\nTakže geekovina, negeekovina
    ... účel mi to plní a ještě mě to baví :)"
- id: 151536
  author: Guido
  author_email: vit.kotacka@gmail.com
  author_url: http://sw-samuraj.cz
  date: '2013-03-14 11:35:53 +0100'
  date_gmt: '2013-03-14 10:35:53 +0100'
  content: Já si třeba dávám svoje prezentace do Kindlu (kvůli přípravě). Tak by mě
    zajímalo, jestli se to tam dá dostat? Kindle umí html konverzi, ale je otázka,
    jak by to dopadlo.
- id: 151554
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2013-03-14 15:46:58 +0100'
  date_gmt: '2013-03-14 14:46:58 +0100'
  content: "Minimálně by mělo být možné přes tiskové styly převést prezentaci do PDF
    - popř. do jiného formátu, do kterého je možné konvertovat HTML s tiskovými styly.
    A ten pak do Kindle.\r\n\r\nPokud vím, tak Kindle by měl mít nějaký browser vestavěný.
    Já mám Kindle 2 a tam byl ten browser \"experimental\". Můj blog mi ale zobrazil
    docela rozumně - teoreticky by teda mohlo jít tímto způsobem prezentaci zobrazit
    rovnou z originálního formátu."
---
<p><img class="alignleft  wp-image-2471" title="Google IO" src="/binary/2013/03/google-300x163.png" alt="" width="180" height="98" /></p>
<p>Nastala chvíle odbourat další zlozvyk minulosti. Rozhodl jsem se, že na prezentace už PowerPoint a jemu podobné aplikace nepoužiji. Přemýšlel jsem o tom už nějakou dobu a na poslední Google Group v Pardubicích mě <a href="https://plus.google.com/113532596314034732476/posts" target="_blank">Martin Görner</a> nadchl <a href="http://animateyourhtml5.appspot.com/pres/index.html?lang=en#1" target="_blank">svou prezentací</a>, která byla postavená nad <a href="https://code.google.com/p/io-2012-slides/" target="_blank">HTML 5 šablonou</a> původně určenou jako základ prezentací na <a href="https://developers.google.com/events/io/" target="_blank">Google IO 2012</a>. Google IO šablona samozřejmě není v tomto směru nijak unikátní - podobných šablon a "frameworků" <a href="http://www.webresourcesdepot.com/9-free-javascript-libraries-templates-for-beautiful-web-based-presentations/" target="_blank">existuje na webu celá spousta</a> (určitě musím zmínit ještě velmi pěkně navržený ekosystém <a href="http://imakewebthings.com/deck.js/" target="_blank">Deck.js</a>).</p>
<p><a id="more"></a><a id="more-2432"></a></p>
<p>Možná si řeknete, jestli to za tu práci stojí - vytváření prezentace v PowerPointu nebo jiném klikátku musí být přeci jednodušší, ale já si myslím, že dělání šablon v HTML o mnoho složitější není a má celou řadu výhod:</p>
<ul>
<li>prezentaci můžete upravovat v libovolném editoru na libovolném systému</li>
<li><a href="https://github.com/novoj/io-2012-slides" target="_blank">prezentaci můžete mít na GitHubu</a> a při tvorbě využívat výhod verzovacího systému</li>
<li>prezentaci můžete z GitHubu jednoduše <a href="http://novoj.github.io/io-2012-slides/presentations/authorization/authorization-nerddinner.html#1" target="_blank">rovnou spouštět</a></li>
<li>prezentace bude funkční na každém počítači s rozumně novým prohlížečem a bude fungovat i na tabletech a mobilech</li>
<li>pro tvorbu prezentace používáte svůj skill-set, zase píšete kód</li>
<li>tento typ šablony vám dává obrovskou příležitost se učit a zkoušet si parádičky s CSS3 a JavaScriptem</li>
<li>je to zábava a je to cool!</li>
</ul>
<h2>Pojďme se podívat co Google šablona umí</h2>
<h3>Režim přednášejícího</h3>
<p>Pokud při spuštění přidáte do url <strong>?presentme=true</strong> spustí se prezentace v režimu, kdy v jednom okně prohlížeče uvidíte vlastní prezentaci a v druhém samostatném okně prezentaci s náhledem předchozího a následujícího snímku včetně vašich poznámek pro přednášení.</p>
<p><a href="http://io-2012-slides.googlecode.com/git/template.html?presentme=true" target="_blank">Ukázka</a></p>
<p>Poznámky přednášejícího se vkládají v tagu <strong>aside</strong>:</p>


``` html
<aside class="note">
    <section>
        <p>Moje poznámky</p>
    </section>
</aside>
```

<h3>Náhled prezentace</h3>
<p>Stiskem tlačítka <strong>O</strong> se zobrazí náhled všech okolních slajdů s vysvíceným aktuálním snímkem. Pokud se člověk potřebuje rychle přesunout v prezentaci na ten správný snímek je to pomocí tohoto režimu velmi snadné.</p>
<p><a href="/binary/2013/03/overview.png"><img class="aligncenter size-medium wp-image-2480" title="overview" src="/binary/2013/03/overview-300x113.png" alt="" width="300" height="113" /></a></p>
<h3>Širokoúhlý a standardní režim</h3>
<p>Tlačítko <strong>F</strong> zapíná režim prezentace na celou obrazovku a tlačítko <strong>W</strong> vypíná širokoúhlý formát do formátu 4:3 (což je na starších promítačkách velmi šikovná věc).</p>
<h3>Obarvování zdrojového kódu</h3>
<p>Byla by to špatná geekovská šablona, pokud by si neuměla poradit s obarvováním zdrojového kódu. Pro tyto účely se používá JavaScriptová knihovna <a href="https://code.google.com/p/google-code-prettify/" target="_blank">Prettify.js</a>. Ta podporuje <a href="http://google-code-prettify.googlecode.com/svn/trunk/README.html#langs" target="_blank">většinu základních jazyků</a> a ve slajdu stačí kód obalit tagem <strong>pre</strong>:</p>


``` html

<pre class="prettyprint" data-lang="javascript/java/html/css/cs"/>

```

<p>Kromě prostého obarvení kódu je možné ještě zvýraznit některé části pomocí <strong>bold tagu</strong> a stiskem klávesy <strong>H</strong> skrýt nepodstatné části zdrojového kódu a zaměřit pozornost diváků na to hlavní.</p>
<h3>Obrázky přes celý slajd - hype markeťáků posledních let</h3>
<p>Samozřejmostí jsou i celoobrázkové slajdy, kterým jsem osobně zatím nepřišel na chuť. V HTML stačí takovýto slajd označit tímto stylem:</p>


``` html

<slide class="fill nobackground" style="background-image: url(images/sky.jpg)"/>

```

<p><strong>Standardní obrázky</strong></p>
<p>Se vkládají pomocí klasického tagu <strong>img</strong> s možností použití třídy <strong>reflect</strong>, která způsobí vykreslení 3D odrazu na podložce.</p>
<p>Element <strong>footer</strong> pak může obsahovat informaci o zdroji daného obrázku (credits).</p>


``` html

<footer class="source">http://www.flickr.com/photos/61444548@N00/110855053/</footer>

```

<p>Třídy <strong>flexbox vcenter</strong> na elementu <strong>article</strong>, pak zajišťují vycentrování obrázku na střed slajdu.</p>
<h2>Potenciál komunity a open source</h2>
<p>Šablona je jen zdrojový kód, který dokáže rozvíjet každý alespoň trochu znalý JavaScriptu (<a href="http://requirejs.org/" target="_blank">require.js</a>) a CSS (respektive <a href="http://sass-lang.com/" target="_blank">SASS</a>). Všude možně na webu najdete plno nápadů a skriptů, které vám pomůžou prezentaci zajímavě oživit - jste omezeni jen svou fantazií a znalostí webových technologií.</p>
<p>S ohledem na rozšiřitelnost na například Deck.js nad Google IO šablonou jednoznačně navrch (a také má už řadu rozšíření). Google šablona vám kromě možnosti definovat si vlastní CSS nedává žádný podrobnější návod, kde a jak je možné ji rozšiřovat. Na druhou stranu se mi zdá zase v základu dotažená mnohem dál.</p>
<p>A na závěr poděkování <a href="https://plus.google.com/118075919496626375791/posts/LG93tTdJYLy" target="_blank">Eriku Bidelmanovi</a> za jeho počin a open-sourcování šablony prezentace, pro mě je příprava prezentace touto technologií zážitek :)</p>
<h2>Jak hostovat prezentace z GitHubu</h2>
<p>Problém hostování HTML stránek na GitHubu vězí v tom, že standardně se vám zobrazují v <a href="https://raw.github.com/novoj/io-2012-slides/master/authorization-nerddinner.html" target="_blank">RAW formátu</a>, který se neinterpretuje. Pokud budete chvilku Googlit naleznete doporučení na použití <a href="http://htmlpreview.github.com/" target="_blank">HtmlPreview</a> služby, která vám umožní zobrazit <a href="http://htmlpreview.github.com/?https://github.com/novoj/io-2012-slides/blob/master/authorization-nerddinner.html" target="_blank">libovolnou HTML stránku</a> na GitHubu interpretovaně. Problémem ovšem je, že při použití šablon v tomto "preview" nefunguje režim přednášejícího.</p>
<p>Všechny problémy vyřeší až použití <a href="http://pages.github.com/" target="_blank">GitHub Pages</a>, které spočívají ve vytvoření speciální branche s názvem <strong>gh-pages</strong> a pushnutí do GitHub repository. Kompletní <a href="http://stackoverflow.com/questions/8446218/how-to-see-an-html-page-on-github-as-a-normal-rendered-html-page-to-see-preview" target="_blank">návod krok po kroku naleznete zde</a>.</p>
<p>Formát URL na takto hostované prezentace je pak: http://username.github.com/repository</p>
<p>V mém případě tedy: <a href="http://novoj.github.io/io-2012-slides/presentations/authorization/authorization-nerddinner.html">http://novoj.github.io/io-2012-slides/presentations/authorization/authorization-nerddinner.html</a></p>
<h2>Referenční příručka k šabloně</h2>
<p>Nastylované tagy a předpřipravené styly:</p>
<ul>
<li>slide</li>
<ul>
<li>fill - vyplnění slajdu bes celou šířku a výšku</li>
<li>nobackground - slajd bez pozadí</li>
<li>segue - přechodový obrázek</li>
</ul>
<li>article</li>
<ul>
<li>flexbox</li>
<li>vcenter - zarovnání na střed</li>
<li>vleft - zarovnání doleva</li>
<li>vright - zarovnání doprava</li>
<li>smaller - zmenšení velikosti písma</li>
</ul>
<li>hgroup - hlavička slajdu</li>
<li>h1, h2, h3</li>
<li>p, ul, ol, b, a, dl, q</li>
<li>table, th, td</li>
<ul>
<li>highlight - zvýraznění konkrétní buňky</li>
</ul>
<li>pre (formátování kódu)</li>
<ul>
<li>prettyprint (+ atribut data-lang)</li>
</ul>
<li>button</li>
<li>cokoliv:</li>
<ul>
<li>blue, blue2, blue3 - barevné varianty písma</li>
<li>yellow, yellow2, yellow3 - barevné varianty písma</li>
<li>green, green2, green3 - barevné varianty písma</li>
<li>red, red2, red3 - barevné varianty písma</li>
<li>gray, gray2, gray3, gray4 - barevné varianty písma</li>
<li>white - barevné varianty písma</li>
<li>black - barevné varianty písma</li>
<li>build - postupné nabíhání obsahu (platí pro subelementy tagu, na kterém je tato třída)</li>
<li>fade - při nabíhání obsahu, starší obsah stáhne do pozadí</li>
<li>centered - zarovnání na střed</li>
<li>reflect - odraz na podložce</li>
</ul>
<li>aside - postranní box</li>
<ul>
<li>note - poznámky přednášejícího</li>
</ul>
</ul>
<p>Mimo výše uvedené je možné na element <strong>slide</strong> přidat atributy:</p>
<ul>
<li>slideenter</li>
<li>slideleave</li>
</ul>
<p>A do nich uvést JavaScriptovou funkci, která bude zavolána při opuštění nebo naopak vstupu na stránku. V případě, že budete chtít k prezentaci přiliknovat <a href="http://www.jquery.com" target="_blank">jQuery</a>, je třeba do souboru <strong>slides.js</strong> přidat novou dependency na stažený <strong>jquery.js</strong> soubor.</p>
